<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Finished | Littorina Lab</title>
    <link>/ru/tags/finished/</link>
      <atom:link href="/ru/tags/finished/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Finished</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ru</language><copyright>© Littorina Lab 2018-2019</copyright><lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Finished</title>
      <link>/ru/tags/finished/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Молекулярная и морфологическая изменчивость у близких видов Littorina</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------------&#34;&gt;Молекулярная эволюция комплекса близкородственных видов морских литоральных моллюсков: от протеомов к локализации генов на хромосомах&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #15-04-08210&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Виды рода Littorina подрода Neritrema представляют post hoc модель микроэволюционных событий. На примере анализа представителей подрода и их популяций из различных точек литоральной зоны морей Северной Атлантики (Белое, Баренцево, Норвежское, Северное моря, Ла-Манш) в ходе выполнения проекта проведена оценка молекулярных, генетических, физиологических, морфометрических, экологических различий между видами. Обнаруженные различия оценивались в микроэволюционном контексте механизмов дивергенции. Пространственное распределение видовых популяций позволяет сделать вывод о режиме солености местообитания как ключевом в макро- и микрогеографии распределения видовых популяций. Формализация зонального распределения видов выполнена при помощи обобщенных линейных моделей (GLM). В качестве наиболее существенного предиктора видового состава и плотности поселения выступает зональность приливно-отливной полосы, связанная с распределением плотности и видового состава макрофитов. Алгоритмами двумерной геометрической морфометрии показана внутривидовая пластичности характеристик раковины. Впервые по особенностям формы раковины обосновано существование «эстуарной» морфы L.saxatilis в различных точках ареала вида. Обоснованы представления о наследственно обусловленной внутривидовой специфике кривых аллометрического роста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые проведен сравнительный протеомный анализ 10 видов литторинид. Чрезвычайно близкие на морфологическом и генетическом уровне виды внутри групп “saxatilis” и “obtusata” могут существенно отличаться на уровне протеома и характеризоваться разной степенью пластичности протеома в градиенте экологических факторов; выявлено несовпадение межвидовых дистанциий на уровне протеома и нейтральных генетических маркеров, что может быть признаком экологического видообразования. Подтверждено постгляциальное становление современных популяций литторин побережья Северной Европы и Британских островов за счет разных рефугиумов. Впервые охарактеризованы видоспецифичные изменения протеома, сопровождающие острый и умеренный гипоосмотический стресс, что коррелирует с резистентностью конкретного вида к соответствующему стрессорному воздействию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые получены данные по кариотипам L.compressa, L.arcana и L.fabalis; составлен хромосомный атлас L.saxatilis. Все виды имеют одинаковое число хромосом (2n=34). У всех изученных видов 17-я пара представлена половыми хромосомами; тип определения пола XY (самцы – гетерогаметный пол). Межвидовые различия показаны для 2 и 11 хромосом, они касаются структурной реорганизации гетерохроматиновых блоков и могут служить «горячими точками» в хромосомной эволюции близкородственных видов моллюсков и видов-двойников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для L.saxatilis методом FISH на хромосомах впервые показана локализация теломерных повторов (TTAGGG)n как на концах, так и в интерстициальных районах хромосом. Впервые методом FISH (18S рРНК) и независимо окраской Ag-NOR на 15 парах хромосом локализованы районы расположения ядрышкового организатора (ЯОР). Обнаружен межпопуляционный полиморфизм по добавочным В-хромосомам. Это, а также большое число ЯОР и интерстициальное расположение теломерных повторов на хромосомах L. saxatilis могут косвенно свидетельствовать об эволюционных перестройках кариотипа в изолированных географических популяциях данного вида.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые для переднежаберных моллюсков описан белок парасперма LOSP, который может быть использован в качестве маркера данной клеточной линии. Благодаря анализу LOSP впервые описана морфология &amp;ldquo;клеток-предшественнников&amp;rdquo; парасперма в семенниках литторин; проведён первичный анализ внутри- и межвидовой вариабельности LOSP в популяциях трех видов литторин. Этот белок может стать информативной моделью для анализа как феномена гетероспермии у морских беспозвоночных, так и механизмов репродуктивной изоляции между близкими видами. Впервые даны оценки ассортативности спаривания для 5 видов литторин. Выявлена выраженная преференция к копуляции самцов с конспецифичными самками. Однако имеются случаи гетероспецифической копуляция. Впервые проведен анализ низкомолекулярных компонентов слизевого следа, оставляемого моллюском на субстрате при движении. Показано наличие слабо выраженных межвидовых различий по составу компонентов, которые также могут иметь значение для поддержания репродуктивной изоляции близких видов.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EMAP</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2014-emap/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2014-emap/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------&#34;&gt;Экологический менеджмент нефтяных районов Баренцева моря: норвежско-российское сотрудничество&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #14-04-93083&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поскольку добыча газа и нефти с возрастающей интенсивностью ведется в арктическом регионе, возрастает важность выработки общих подходов в осуществлении мониторинга окружающей среды. Особенно очевидно это для районов Баренцева моря, где международные консорциумы разрабатывают норвежские и российские нефтяные запасы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы предлагаем воспользоваться сильными сторонами имеющейся кооперации науки и промышленности в области природоохранного мониторинга в норвежском секторе, а также проверенной историей двусторонних взаимодействий экологического менеджмента и экологической экспертизы между Россией и Норвегией. В соответствии с этим цель предлагаемого проекта – выработка унифицированных, базирующихся на единой методологии, стандартов экологического мониторинга районов нефтедобычи, что существенно повысит координацию усилий двух стран в прикладных и фундаментальных научных исследованиях арктического региона и сделает возможным широкий обмен экспертными оценками между российскими и норвежскими исследовательскими группами. Ведущие учреждения – участники проекта, имеющие значительный опыт сотрудничества между собой, будут использовать предоставляемые проектом возможности совместной работы для формирования общей базы данных в трех блоках экологического мониторинга арктического шельфа: распределение бентосных сообществ, воздействие загрязняющих веществ на морские организмы и геохимия углеводородов. Будет унифицирован таксономический подход в описании ключевых групп фауны, протестированы имеющиеся и опробованы новые биотические индексы, оценивающие потенциальное воздействие поллютантов на биоценозы. Будут испытаны новейшие технологии биосенсоров для определения порогов загрязнения на модельных видах морской фауны. Будет создана общая база данных концентрации углеводородов, позволяющая с использованием имеющихся методов по составу полиароматических углеводородов (ПАУ) и их компоновке делать заключения об экзогенном или эндогенном происхождении ПАУ и соответствующие заключения о источнике загрязнения. Эти усилия, подкрепленные усилиями по разработке совместных образовательных программ в рамках имеющихся смежных проектов, будут способствовать дальнейшему укреплению институционального и научного сотрудничества, которые будут выходить далеко за пределы задач этого проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
