<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Current | Littorina Lab</title>
    <link>/ru/tags/current/</link>
      <atom:link href="/ru/tags/current/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Current</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ru</language><copyright>© Littorina Lab 2018-2019</copyright><lastBuildDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Current</title>
      <link>/ru/tags/current/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Параллельное видообразование у&amp;nbsp;литторин</title>
      <link>/ru/project/rsf-2019-parallel-speciation/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rsf-2019-parallel-speciation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;-------------&#34;&gt;Экологические и молекулярные основы микроэволюции: модель параллельного видообразования в комплексах криптических видов литоральных моллюсков&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РНФ #19-14-00321&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект посвящен анализу внутривидовых процессов дивергенции, формирования обособленных внутривидовых группировок с точки зрения потенциальной возможности параллельных, однонаправленных морфо-функциональных изменений особей соответствующих групп в разных точках ареала вида, в которых имеются сходные градиенты экологических факторов (параллельное «расообразование»). Доказательство этого феномена ставит еще более важный вопрос о возможности параллельного, независимого и неоднократного в разных точках ареала формирования сходных группировок видового ранга. Эта модель видообразования является альтернативой модели, признающей уникальность, однократность и высокую степень стохастичности видообразования с последующим распространением (формированием ареала молодого вида) и формированием зон вторичного контакта с популяциями анцестрального вида.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В рамках сформулированной фундаментальной проблемы мы предлагаем, с одной стороны, продемонстрировать повторяющиеся акты дифференцировки видовых популяций в экологических градиентах среды обитания на уровне фенотипа и генотипа в разных географических точках, и с другой &amp;mdash; проверить возможность независимой дивергенции молодых криптических видов в этих же географических точках на основе тех же генетических данных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выбранная модельная система &amp;mdash; две группы криптических видов рода Littorina подрода Neritrema (Mollusca: Caenogastropoda: Littorinidae) &amp;mdash; “saxatilis” (L.arcana, L.compressa, L.saxatilis) и “obtusata” (L.fabalis, L.obtusata), образующих симпатрические популяции, в разной степени перекрывающиеся по экологическим предпочтениям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задача проекта &amp;mdash; проведение комплексного сравнения в пределах двух категорий объектов: (1) внутривидовые экологические группировки каждого из трех анализируемых видов группы “saxatilis” (природная модель ситуации &amp;ldquo;до видообразования&amp;rdquo;); (2) молодые виды (соответственно, межвидовой анализ всех пяти указанных видов, природная модель ситуации &amp;ldquo;после видообразования&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Планируется комплексный сравнительный анализ 8 популяций каждого вида из 4 географически удаленных районов (по 2 популяции из каждого региона &amp;mdash; Британские острова, Атлантическое побережье (1); Бретонский полуостров, Ла-Манш (2); Северная часть Скандинавского полуострова, Норвежское море(3); Кольский полуостров, Баренцево море (4)). Для каждой анализируемой категории будет проведена комплексная характеристика, в том числе, с использованием &amp;ldquo;омиксных&amp;rdquo; технологий: фенотипа особей на морфологическом (морфометрический анализ раковины) и молекулярном (профили экспрессируемых белков и продуцируемых метаболитов) уровнях, описание экологических предпочтений (распределение на литорали), а также генотипирование по множественным (до нескольких десятков тысяч маркеров) ассоциированным с точками рестрикции ДНК-маркерам (RADseq-tags).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Суммарно такой многоуровневый анализ позволит показать формирование параллельных рядов изменчивости в разных популяциях разными видами на уровне фенотипа; генетический анализ позволит выявить адаптивно значимые локусы и оценить, насколько их состав сходен у разных видов; кроме того, он даст возможность понять насколько вероятным является независимое расхождение молодых видов в пределах криптических групп в каждой географической точке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект будет выполняться с использованием оборудования ресурсных центров &amp;ldquo;Развитие молекулярных и клеточных технологий&amp;rdquo; и &amp;ldquo;Биобанк&amp;rdquo; СПбГУ. Выполнение комплекса работ позволит определить молекулярные механизмы формирования комплекса близкородственных видов и экологических внутривидовых морф. Новые данные будут важны для понимания процесса видообразования в целом.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Совместное видообразование паразитов и хозяев</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;-------------&#34;&gt;Локальные эволюционные адаптации и отношения паразит-хозяин: многоуровневый анализ группы близких видов литоральных гастропод&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #19-04-00392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема биологической адаптации находится на пересечении таких важнейших предметных областей как гомеостаз организма, механизмы взаимодействия организмов со средой обитания, движущие силы микроэволюции. Это определяет уровень значимости исследований в области адаптаций. Предлагаемый проект направлен на исследование механизмов адаптаций организмов в гетерогенной среде обитания. В качестве основного методического приема используется анализ протеомных и метаболомных профилей организмов, получаемых в природных популяциях и экспериментальным моделированием экологического воздействия в лабораторных условиях, а объектом исследования служат комплексы популяций близких видов морских литоральных моллюсков рода Littorina, а также использующих их в качестве промежуточных хозяев трематод. В ходе реализации проекта будет проанализирована реакция моллюсков на абиотические факторы среды обитания, с учетом их зараженности трематодами и состава кишечной микробиоты. Для решения этой задачи впервые в едином плане исследований объединяются протеомный, метаболомный, генетический, метагеномный анализ кишечной микрофлоры, а также физиологический, популяционный и паразитологический подходы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цель проекта - на основе анализа протеомных и метаболомных профилей организмов оценить молекулярные механизмы адаптаций с экологической (внутривидовой) и эволюционной (межвидовой, в комплексе близких видов) точки зрения, а также проанализировать влияние паразитарной инвазии на адаптивные возможности организмов хозяев. Актуальность исследования определяется возможностью получения значимых результатов сразу в нескольких фундаментальных областях биологии: в понимании молекулярных механизмов, обеспечивающих адаптивные реакции организмов; оценке причин внутривидовой пластичности механизмов адаптаций; исследовании микроэволюционных механизмов дивергенции; оценке характера взаимодействия в системе паразит-хозяин. Именно в этих плоскостях будут получены и проанализированы результаты проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EcoSens</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;----------arctic-ecosens&#34;&gt;Экологический мониторинг прибрежных экосистем Арктики: тестирование чувствительности к загрязнению нефтепродуктами (Arctic EcoSens)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #18-54-20001&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состояние арктических биоценозов отражает глобальные динамические процессы, связанные с климатическими изменениями и, вместе с тем, характеризует последствия локальных антропогенных воздействий. Стремительное расширение хозяйственной деятельности человека в Арктике и, прежде всего, добыча нефти и газа является одним из существенных факторов, влияние которого на природные сообщества требует тщательной оценки. Помимо очевидной практической значимости эта ситуация имеет и важный фундаментальный смысл как модель динамики биоты в изменяющихся условиях среды. В связи с этим в качестве основной фундаментальной составляющей проекта выступает оценка степени устойчивости арктических биоценозов, анализ механизмов, обеспечивающих ее в градиенте воздействий среды и разработка новых подходов в методологии мониторинга арктических биоценозов.&lt;/p&gt;








  
  


&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;

  
  
  
  

  
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Арина Мальцева&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Дмитрий Качалкин&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения решения фундаментальной задачи проекта важно, что структура комплексного фактора загрязнения может быть определена количественно в соотношении компонентов полиароматических углеводородов (ПАУ) биогенного, петрогенного и пирогенного происхождения (с получением «fingerprint»-паспорта ПАУ загрязнения в каждой анализируемой точке), а также измерения концентрации тяжелых металлов (рабочий блок (РБ) 1). Это дает возможность оценки коррелятивных связей «фактора загрязнения» со структурными биоценотическими показателями литоральных модельных сообществ маршевых лугов и каменистой литорали (РБ 2). Более того, использование экспериментальных методов, протеомной и метаболомной технологий в оценке ключевых видов сообществ позволяет делать заключение о причинно-следственных связях воздействующих факторов и состояния биоты (РБ 3). Главная цель проекта – оценка воздействия факторов, связанных с добычей нефти и газа и сопутствующей антропогенной активностью в приполярном регионе на модельные биоценозы с использованием новейших фундаментальных геохимических, синэкологических и аутэкологических подходов, модернизация методологии мониторинга биоценозов Баренцева моря в местах добычи нефти, а также обмен опытом между российскими и норвежским исследовательскими институтами и университетами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект предусматривает использование сильных сторон развивающегося уже в течение десятилетий научного сотрудничества между Россией и Норвегией, включающего мониторинг окружающей среды Баренцева моря, разработку стандартов экологической экспертизы для обеих стран.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
