<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>admin | Littorina Lab</title>
    <link>/ru/authors/admin/</link>
      <atom:link href="/ru/authors/admin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>admin</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ru</language><copyright>© Littorina Lab 2018-2019</copyright><lastBuildDate>Mon, 01 Jul 2019 12:18:35 +0300</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>admin</title>
      <link>/ru/authors/admin/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Норвегия 2019</title>
      <link>/ru/post/norway-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 12:18:35 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/post/norway-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Страница в разработке.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Совместное видообразование паразитов и хозяев</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;-------------&#34;&gt;Локальные эволюционные адаптации и отношения паразит-хозяин: многоуровневый анализ группы близких видов литоральных гастропод&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #19-04-00392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема биологической адаптации находится на пересечении таких важнейших предметных областей как гомеостаз организма, механизмы взаимодействия организмов со средой обитания, движущие силы микроэволюции. Это определяет уровень значимости исследований в области адаптаций. Предлагаемый проект направлен на исследование механизмов адаптаций организмов в гетерогенной среде обитания. В качестве основного методического приема используется анализ протеомных и метаболомных профилей организмов, получаемых в природных популяциях и экспериментальным моделированием экологического воздействия в лабораторных условиях, а объектом исследования служат комплексы популяций близких видов морских литоральных моллюсков рода Littorina, а также использующих их в качестве промежуточных хозяев трематод. В ходе реализации проекта будет проанализирована реакция моллюсков на абиотические факторы среды обитания, с учетом их зараженности трематодами и состава кишечной микробиоты. Для решения этой задачи впервые в едином плане исследований объединяются протеомный, метаболомный, генетический, метагеномный анализ кишечной микрофлоры, а также физиологический, популяционный и паразитологический подходы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цель проекта - на основе анализа протеомных и метаболомных профилей организмов оценить молекулярные механизмы адаптаций с экологической (внутривидовой) и эволюционной (межвидовой, в комплексе близких видов) точки зрения, а также проанализировать влияние паразитарной инвазии на адаптивные возможности организмов хозяев. Актуальность исследования определяется возможностью получения значимых результатов сразу в нескольких фундаментальных областях биологии: в понимании молекулярных механизмов, обеспечивающих адаптивные реакции организмов; оценке причин внутривидовой пластичности механизмов адаптаций; исследовании микроэволюционных механизмов дивергенции; оценке характера взаимодействия в системе паразит-хозяин. Именно в этих плоскостях будут получены и проанализированы результаты проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Норвегия 2018</title>
      <link>/ru/post/norway-2018/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 12:18:35 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/post/norway-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Страница в разработке&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EcoSens</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;----------arctic-ecosens&#34;&gt;Экологический мониторинг прибрежных экосистем Арктики: тестирование чувствительности к загрязнению нефтепродуктами (Arctic EcoSens)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #18-54-20001&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состояние арктических биоценозов отражает глобальные динамические процессы, связанные с климатическими изменениями и, вместе с тем, характеризует последствия локальных антропогенных воздействий. Стремительное расширение хозяйственной деятельности человека в Арктике и, прежде всего, добыча нефти и газа является одним из существенных факторов, влияние которого на природные сообщества требует тщательной оценки. Помимо очевидной практической значимости эта ситуация имеет и важный фундаментальный смысл как модель динамики биоты в изменяющихся условиях среды. В связи с этим в качестве основной фундаментальной составляющей проекта выступает оценка степени устойчивости арктических биоценозов, анализ механизмов, обеспечивающих ее в градиенте воздействий среды и разработка новых подходов в методологии мониторинга арктических биоценозов.&lt;/p&gt;








  
  


&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;

  
  
  
  

  
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Арина Мальцева&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Арина Мальцева&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения решения фундаментальной задачи проекта важно, что структура комплексного фактора загрязнения может быть определена количественно в соотношении компонентов полиароматических углеводородов (ПАУ) биогенного, петрогенного и пирогенного происхождения (с получением «fingerprint»-паспорта ПАУ загрязнения в каждой анализируемой точке), а также измерения концентрации тяжелых металлов (рабочий блок (РБ) 1). Это дает возможность оценки коррелятивных связей «фактора загрязнения» со структурными биоценотическими показателями литоральных модельных сообществ маршевых лугов и каменистой литорали (РБ 2). Более того, использование экспериментальных методов, протеомной и метаболомной технологий в оценке ключевых видов сообществ позволяет делать заключение о причинно-следственных связях воздействующих факторов и состояния биоты (РБ 3). Главная цель проекта – оценка воздействия факторов, связанных с добычей нефти и газа и сопутствующей антропогенной активностью в приполярном регионе на модельные биоценозы с использованием новейших фундаментальных геохимических, синэкологических и аутэкологических подходов, модернизация методологии мониторинга биоценозов Баренцева моря в местах добычи нефти, а также обмен опытом между российскими и норвежским исследовательскими институтами и университетами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект предусматривает использование сильных сторон развивающегося уже в течение десятилетий научного сотрудничества между Россией и Норвегией, включающего мониторинг окружающей среды Баренцева моря, разработку стандартов экологической экспертизы для обеих стран.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Молекулярная эволюция</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------------&#34;&gt;Молекулярная эволюция комплекса близкородственных видов морских литоральных моллюсков: от протеомов к локализации генов на хромосомах&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #15-04-08210&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EMAP</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2014-emap/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0400</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2014-emap/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------&#34;&gt;Экологический менеджмент нефтяных районов Баренцева моря: норвежско-российское сотрудничество&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #14-04-93083&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поскольку добыча газа и нефти с возрастающей интенсивностью ведется в арктическом регионе, возрастает важность выработки общих подходов в осуществлении мониторинга окружающей среды. Особенно очевидно это для районов Баренцева моря, где международные консорциумы разрабатывают норвежские и российские нефтяные запасы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы предлагаем воспользоваться сильными сторонами имеющейся кооперации науки и промышленности в области природоохранного мониторинга в норвежском секторе, а также проверенной историей двусторонних взаимодействий экологического менеджмента и экологической экспертизы между Россией и Норвегией. В соответствии с этим цель предлагаемого проекта – выработка унифицированных, базирующихся на единой методологии, стандартов экологического мониторинга районов нефтедобычи, что существенно повысит координацию усилий двух стран в прикладных и фундаментальных научных исследованиях арктического региона и сделает возможным широкий обмен экспертными оценками между российскими и норвежскими исследовательскими группами. Ведущие учреждения – участники проекта, имеющие значительный опыт сотрудничества между собой, будут использовать предоставляемые проектом возможности совместной работы для формирования общей базы данных в трех блоках экологического мониторинга арктического шельфа: распределение бентосных сообществ, воздействие загрязняющих веществ на морские организмы и геохимия углеводородов. Будет унифицирован таксономический подход в описании ключевых групп фауны, протестированы имеющиеся и опробованы новые биотические индексы, оценивающие потенциальное воздействие поллютантов на биоценозы. Будут испытаны новейшие технологии биосенсоров для определения порогов загрязнения на модельных видах морской фауны. Будет создана общая база данных концентрации углеводородов, позволяющая с использованием имеющихся методов по составу полиароматических углеводородов (ПАУ) и их компоновке делать заключения об экзогенном или эндогенном происхождении ПАУ и соответствующие заключения о источнике загрязнения. Эти усилия, подкрепленные усилиями по разработке совместных образовательных программ в рамках имеющихся смежных проектов, будут способствовать дальнейшему укреплению институционального и научного сотрудничества, которые будут выходить далеко за пределы задач этого проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
