<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Littorina Lab</title>
    <link>/ru/</link>
      <atom:link href="/ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Littorina Lab</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ru</language><copyright>© Littorina Lab 2018-2019</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>Littorina Lab</title>
      <link>/ru/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Hydrocarbon molecular markers in the Holocene bottom sediments of the Barents Sea as indicators of natural and anthropogenic impacts</title>
      <link>/ru/publication/2019-hydrocarbon-markers-in-the-holocene-sediments-of-the-barents-sea/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2019-hydrocarbon-markers-in-the-holocene-sediments-of-the-barents-sea/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Норвегия 2019</title>
      <link>/ru/post/norway-2019/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 12:18:35 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/post/norway-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Страница в разработке.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Molecular Mechanisms of Gametic Incompatibility in Invertebrates</title>
      <link>/ru/publication/2019-molecular-mechanisms-of-gametic-incompatibility-in-invertebrates/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2019-molecular-mechanisms-of-gametic-incompatibility-in-invertebrates/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Параллельное видообразование у&amp;nbsp;литторин</title>
      <link>/ru/project/rsf-2019-parallel-speciation/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rsf-2019-parallel-speciation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;-------------&#34;&gt;Экологические и молекулярные основы микроэволюции: модель параллельного видообразования в комплексах криптических видов литоральных моллюсков&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РНФ #19-14-00321&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект посвящен анализу внутривидовых процессов дивергенции, формирования обособленных внутривидовых группировок с точки зрения потенциальной возможности параллельных, однонаправленных морфо-функциональных изменений особей соответствующих групп в разных точках ареала вида, в которых имеются сходные градиенты экологических факторов (параллельное «расообразование»). Доказательство этого феномена ставит еще более важный вопрос о возможности параллельного, независимого и неоднократного в разных точках ареала формирования сходных группировок видового ранга. Эта модель видообразования является альтернативой модели, признающей уникальность, однократность и высокую степень стохастичности видообразования с последующим распространением (формированием ареала молодого вида) и формированием зон вторичного контакта с популяциями анцестрального вида.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В рамках сформулированной фундаментальной проблемы мы предлагаем, с одной стороны, продемонстрировать повторяющиеся акты дифференцировки видовых популяций в экологических градиентах среды обитания на уровне фенотипа и генотипа в разных географических точках, и с другой &amp;mdash; проверить возможность независимой дивергенции молодых криптических видов в этих же географических точках на основе тех же генетических данных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Выбранная модельная система &amp;mdash; две группы криптических видов рода Littorina подрода Neritrema (Mollusca: Caenogastropoda: Littorinidae) &amp;mdash; “saxatilis” (L.arcana, L.compressa, L.saxatilis) и “obtusata” (L.fabalis, L.obtusata), образующих симпатрические популяции, в разной степени перекрывающиеся по экологическим предпочтениям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задача проекта &amp;mdash; проведение комплексного сравнения в пределах двух категорий объектов: (1) внутривидовые экологические группировки каждого из трех анализируемых видов группы “saxatilis” (природная модель ситуации &amp;ldquo;до видообразования&amp;rdquo;); (2) молодые виды (соответственно, межвидовой анализ всех пяти указанных видов, природная модель ситуации &amp;ldquo;после видообразования&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Планируется комплексный сравнительный анализ 8 популяций каждого вида из 4 географически удаленных районов (по 2 популяции из каждого региона &amp;mdash; Британские острова, Атлантическое побережье (1); Бретонский полуостров, Ла-Манш (2); Северная часть Скандинавского полуострова, Норвежское море(3); Кольский полуостров, Баренцево море (4)). Для каждой анализируемой категории будет проведена комплексная характеристика, в том числе, с использованием &amp;ldquo;омиксных&amp;rdquo; технологий: фенотипа особей на морфологическом (морфометрический анализ раковины) и молекулярном (профили экспрессируемых белков и продуцируемых метаболитов) уровнях, описание экологических предпочтений (распределение на литорали), а также генотипирование по множественным (до нескольких десятков тысяч маркеров) ассоциированным с точками рестрикции ДНК-маркерам (RADseq-tags).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Суммарно такой многоуровневый анализ позволит показать формирование параллельных рядов изменчивости в разных популяциях разными видами на уровне фенотипа; генетический анализ позволит выявить адаптивно значимые локусы и оценить, насколько их состав сходен у разных видов; кроме того, он даст возможность понять насколько вероятным является независимое расхождение молодых видов в пределах криптических групп в каждой географической точке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект будет выполняться с использованием оборудования ресурсных центров &amp;ldquo;Развитие молекулярных и клеточных технологий&amp;rdquo; и &amp;ldquo;Биобанк&amp;rdquo; СПбГУ. Выполнение комплекса работ позволит определить молекулярные механизмы формирования комплекса близкородственных видов и экологических внутривидовых морф. Новые данные будут важны для понимания процесса видообразования в целом.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spermatogenesis and lobular cyst type of testes organization in marine gastropod Littorina saxatilis (Olivi 1792)</title>
      <link>/ru/publication/2019-spermatogenesis-and-lobular-cyst-type-in-littorina-saxatilis/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2019-spermatogenesis-and-lobular-cyst-type-in-littorina-saxatilis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Совместное видообразование паразитов и хозяев</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2019-host-parasite-cospeciation/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;-------------&#34;&gt;Локальные эволюционные адаптации и отношения паразит-хозяин: многоуровневый анализ группы близких видов литоральных гастропод&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #19-04-00392&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема биологической адаптации находится на пересечении таких важнейших предметных областей как гомеостаз организма, механизмы взаимодействия организмов со средой обитания, движущие силы микроэволюции. Это определяет уровень значимости исследований в области адаптаций. Предлагаемый проект направлен на исследование механизмов адаптаций организмов в гетерогенной среде обитания. В качестве основного методического приема используется анализ протеомных и метаболомных профилей организмов, получаемых в природных популяциях и экспериментальным моделированием экологического воздействия в лабораторных условиях, а объектом исследования служат комплексы популяций близких видов морских литоральных моллюсков рода Littorina, а также использующих их в качестве промежуточных хозяев трематод. В ходе реализации проекта будет проанализирована реакция моллюсков на абиотические факторы среды обитания, с учетом их зараженности трематодами и состава кишечной микробиоты. Для решения этой задачи впервые в едином плане исследований объединяются протеомный, метаболомный, генетический, метагеномный анализ кишечной микрофлоры, а также физиологический, популяционный и паразитологический подходы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цель проекта - на основе анализа протеомных и метаболомных профилей организмов оценить молекулярные механизмы адаптаций с экологической (внутривидовой) и эволюционной (межвидовой, в комплексе близких видов) точки зрения, а также проанализировать влияние паразитарной инвазии на адаптивные возможности организмов хозяев. Актуальность исследования определяется возможностью получения значимых результатов сразу в нескольких фундаментальных областях биологии: в понимании молекулярных механизмов, обеспечивающих адаптивные реакции организмов; оценке причин внутривидовой пластичности механизмов адаптаций; исследовании микроэволюционных механизмов дивергенции; оценке характера взаимодействия в системе паразит-хозяин. Именно в этих плоскостях будут получены и проанализированы результаты проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>People</title>
      <link>/ru/about-us/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/about-us/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Лаборатория</title>
      <link>/ru/lab/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/lab/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Экспедиции</title>
      <link>/ru/expeditions/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/expeditions/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Норвегия 2018</title>
      <link>/ru/post/norway-2018/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 12:18:35 +0300</pubDate>
      <guid>/ru/post/norway-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Страница в разработке&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Is Natural Selection still have to be Regarded A Foundation Stone of Evolutionary Process?</title>
      <link>/ru/publication/2018-is-natural-selection-still-a-foundation-stone-of-evolution/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2018-is-natural-selection-still-a-foundation-stone-of-evolution/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LOSP: A putative marker of parasperm lineage in male reproductive system of the prosobranch mollusk Littorina obtusata</title>
      <link>/ru/publication/2018-losp-a-putative-marker-of-parasperm-lineage-in-littorina-obtusata/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2018-losp-a-putative-marker-of-parasperm-lineage-in-littorina-obtusata/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EcoSens</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2018-ecosens/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;----------arctic-ecosens&#34;&gt;Экологический мониторинг прибрежных экосистем Арктики: тестирование чувствительности к загрязнению нефтепродуктами (Arctic EcoSens)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #18-54-20001&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состояние арктических биоценозов отражает глобальные динамические процессы, связанные с климатическими изменениями и, вместе с тем, характеризует последствия локальных антропогенных воздействий. Стремительное расширение хозяйственной деятельности человека в Арктике и, прежде всего, добыча нефти и газа является одним из существенных факторов, влияние которого на природные сообщества требует тщательной оценки. Помимо очевидной практической значимости эта ситуация имеет и важный фундаментальный смысл как модель динамики биоты в изменяющихся условиях среды. В связи с этим в качестве основной фундаментальной составляющей проекта выступает оценка степени устойчивости арктических биоценозов, анализ механизмов, обеспечивающих ее в градиенте воздействий среды и разработка новых подходов в методологии мониторинга арктических биоценозов.&lt;/p&gt;








  
  


&lt;div class=&#34;gallery&#34;&gt;

  
  
  
  

  
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Арина Мальцева&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN3979.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
  
    
      
    
  
  &lt;a data-fancybox=&#34;gallery-ecosens&#34; data-caption=&#34;Фото: Арина Мальцева&#34; href=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34;&gt;
    &lt;img data-src=&#34;/img/ecosens/DSCN4320.JPG&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
  &lt;/a&gt;
  
  
  
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения решения фундаментальной задачи проекта важно, что структура комплексного фактора загрязнения может быть определена количественно в соотношении компонентов полиароматических углеводородов (ПАУ) биогенного, петрогенного и пирогенного происхождения (с получением «fingerprint»-паспорта ПАУ загрязнения в каждой анализируемой точке), а также измерения концентрации тяжелых металлов (рабочий блок (РБ) 1). Это дает возможность оценки коррелятивных связей «фактора загрязнения» со структурными биоценотическими показателями литоральных модельных сообществ маршевых лугов и каменистой литорали (РБ 2). Более того, использование экспериментальных методов, протеомной и метаболомной технологий в оценке ключевых видов сообществ позволяет делать заключение о причинно-следственных связях воздействующих факторов и состояния биоты (РБ 3). Главная цель проекта – оценка воздействия факторов, связанных с добычей нефти и газа и сопутствующей антропогенной активностью в приполярном регионе на модельные биоценозы с использованием новейших фундаментальных геохимических, синэкологических и аутэкологических подходов, модернизация методологии мониторинга биоценозов Баренцева моря в местах добычи нефти, а также обмен опытом между российскими и норвежским исследовательскими институтами и университетами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проект предусматривает использование сильных сторон развивающегося уже в течение десятилетий научного сотрудничества между Россией и Норвегией, включающего мониторинг окружающей среды Баренцева моря, разработку стандартов экологической экспертизы для обеих стран.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mild osmotic stress in intertidal gastropods Littorina saxatilis and Littorina obtusata (Mollusca: Caenogastropoda): a proteomic analysis</title>
      <link>/ru/publication/2017-mild-osmotic-stress-in-littorina-saxatilis-and-obtusata/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2017-mild-osmotic-stress-in-littorina-saxatilis-and-obtusata/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mechanisms of adaption to salinity stress in marine gastropods Littorina saxatilis: a proteomic analysis</title>
      <link>/ru/publication/2016-mechanisms-of-adaption-to-salinity-stress-in-marine-gastropods/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2016-mechanisms-of-adaption-to-salinity-stress-in-marine-gastropods/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From host–parasite systems to parasitic systems: Interactions of littoral mollusks of the genus Littorina with their trematode parasites</title>
      <link>/ru/publication/2016-from-host-parasite-systems-to-parasitic-systems/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2016-from-host-parasite-systems-to-parasitic-systems/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Measuring physiological similarity of closely related littorinid species: a proteomic insight</title>
      <link>/ru/publication/2016-measuring-physiological-similarity-of-closely-related-littorinid-species/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2016-measuring-physiological-similarity-of-closely-related-littorinid-species/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LOSP: a newly identified sperm protein from Littorina obtusata</title>
      <link>/ru/publication/2015-losp-a-newly-identified-sperm-protein-from-littorina-obtusata/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2015-losp-a-newly-identified-sperm-protein-from-littorina-obtusata/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Молекулярная и морфологическая изменчивость у близких видов Littorina</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2015-molecular-evolution/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------------&#34;&gt;Молекулярная эволюция комплекса близкородственных видов морских литоральных моллюсков: от протеомов к локализации генов на хромосомах&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #15-04-08210&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Виды рода Littorina подрода Neritrema представляют post hoc модель микроэволюционных событий. На примере анализа представителей подрода и их популяций из различных точек литоральной зоны морей Северной Атлантики (Белое, Баренцево, Норвежское, Северное моря, Ла-Манш) в ходе выполнения проекта проведена оценка молекулярных, генетических, физиологических, морфометрических, экологических различий между видами. Обнаруженные различия оценивались в микроэволюционном контексте механизмов дивергенции. Пространственное распределение видовых популяций позволяет сделать вывод о режиме солености местообитания как ключевом в макро- и микрогеографии распределения видовых популяций. Формализация зонального распределения видов выполнена при помощи обобщенных линейных моделей (GLM). В качестве наиболее существенного предиктора видового состава и плотности поселения выступает зональность приливно-отливной полосы, связанная с распределением плотности и видового состава макрофитов. Алгоритмами двумерной геометрической морфометрии показана внутривидовая пластичности характеристик раковины. Впервые по особенностям формы раковины обосновано существование «эстуарной» морфы L.saxatilis в различных точках ареала вида. Обоснованы представления о наследственно обусловленной внутривидовой специфике кривых аллометрического роста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые проведен сравнительный протеомный анализ 10 видов литторинид. Чрезвычайно близкие на морфологическом и генетическом уровне виды внутри групп “saxatilis” и “obtusata” могут существенно отличаться на уровне протеома и характеризоваться разной степенью пластичности протеома в градиенте экологических факторов; выявлено несовпадение межвидовых дистанциий на уровне протеома и нейтральных генетических маркеров, что может быть признаком экологического видообразования. Подтверждено постгляциальное становление современных популяций литторин побережья Северной Европы и Британских островов за счет разных рефугиумов. Впервые охарактеризованы видоспецифичные изменения протеома, сопровождающие острый и умеренный гипоосмотический стресс, что коррелирует с резистентностью конкретного вида к соответствующему стрессорному воздействию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые получены данные по кариотипам L.compressa, L.arcana и L.fabalis; составлен хромосомный атлас L.saxatilis. Все виды имеют одинаковое число хромосом (2n=34). У всех изученных видов 17-я пара представлена половыми хромосомами; тип определения пола XY (самцы – гетерогаметный пол). Межвидовые различия показаны для 2 и 11 хромосом, они касаются структурной реорганизации гетерохроматиновых блоков и могут служить «горячими точками» в хромосомной эволюции близкородственных видов моллюсков и видов-двойников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для L.saxatilis методом FISH на хромосомах впервые показана локализация теломерных повторов (TTAGGG)n как на концах, так и в интерстициальных районах хромосом. Впервые методом FISH (18S рРНК) и независимо окраской Ag-NOR на 15 парах хромосом локализованы районы расположения ядрышкового организатора (ЯОР). Обнаружен межпопуляционный полиморфизм по добавочным В-хромосомам. Это, а также большое число ЯОР и интерстициальное расположение теломерных повторов на хромосомах L. saxatilis могут косвенно свидетельствовать об эволюционных перестройках кариотипа в изолированных географических популяциях данного вида.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впервые для переднежаберных моллюсков описан белок парасперма LOSP, который может быть использован в качестве маркера данной клеточной линии. Благодаря анализу LOSP впервые описана морфология &amp;ldquo;клеток-предшественнников&amp;rdquo; парасперма в семенниках литторин; проведён первичный анализ внутри- и межвидовой вариабельности LOSP в популяциях трех видов литторин. Этот белок может стать информативной моделью для анализа как феномена гетероспермии у морских беспозвоночных, так и механизмов репродуктивной изоляции между близкими видами. Впервые даны оценки ассортативности спаривания для 5 видов литторин. Выявлена выраженная преференция к копуляции самцов с конспецифичными самками. Однако имеются случаи гетероспецифической копуляция. Впервые проведен анализ низкомолекулярных компонентов слизевого следа, оставляемого моллюском на субстрате при движении. Показано наличие слабо выраженных межвидовых различий по составу компонентов, которые также могут иметь значение для поддержания репродуктивной изоляции близких видов.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EMAP</title>
      <link>/ru/project/rfbr-2014-emap/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/project/rfbr-2014-emap/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;--------&#34;&gt;Экологический менеджмент нефтяных районов Баренцева моря: норвежско-российское сотрудничество&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;РФФИ #14-04-93083&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поскольку добыча газа и нефти с возрастающей интенсивностью ведется в арктическом регионе, возрастает важность выработки общих подходов в осуществлении мониторинга окружающей среды. Особенно очевидно это для районов Баренцева моря, где международные консорциумы разрабатывают норвежские и российские нефтяные запасы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы предлагаем воспользоваться сильными сторонами имеющейся кооперации науки и промышленности в области природоохранного мониторинга в норвежском секторе, а также проверенной историей двусторонних взаимодействий экологического менеджмента и экологической экспертизы между Россией и Норвегией. В соответствии с этим цель предлагаемого проекта – выработка унифицированных, базирующихся на единой методологии, стандартов экологического мониторинга районов нефтедобычи, что существенно повысит координацию усилий двух стран в прикладных и фундаментальных научных исследованиях арктического региона и сделает возможным широкий обмен экспертными оценками между российскими и норвежскими исследовательскими группами. Ведущие учреждения – участники проекта, имеющие значительный опыт сотрудничества между собой, будут использовать предоставляемые проектом возможности совместной работы для формирования общей базы данных в трех блоках экологического мониторинга арктического шельфа: распределение бентосных сообществ, воздействие загрязняющих веществ на морские организмы и геохимия углеводородов. Будет унифицирован таксономический подход в описании ключевых групп фауны, протестированы имеющиеся и опробованы новые биотические индексы, оценивающие потенциальное воздействие поллютантов на биоценозы. Будут испытаны новейшие технологии биосенсоров для определения порогов загрязнения на модельных видах морской фауны. Будет создана общая база данных концентрации углеводородов, позволяющая с использованием имеющихся методов по составу полиароматических углеводородов (ПАУ) и их компоновке делать заключения об экзогенном или эндогенном происхождении ПАУ и соответствующие заключения о источнике загрязнения. Эти усилия, подкрепленные усилиями по разработке совместных образовательных программ в рамках имеющихся смежных проектов, будут способствовать дальнейшему укреплению институционального и научного сотрудничества, которые будут выходить далеко за пределы задач этого проекта.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Long-term population dynamics of Littorina obtusata: the spatial structure and impact of trematodes</title>
      <link>/ru/publication/2013-long-term-population-dynamics-of-littorina-obtusata/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2013-long-term-population-dynamics-of-littorina-obtusata/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Micro-spatial distribution of two sibling periwinkle species across the intertidal indicates hybrdization</title>
      <link>/ru/publication/2013-micro-spatial-distribution-of-two-sibling-periwinkle-species/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2013-micro-spatial-distribution-of-two-sibling-periwinkle-species/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A potential species-specific molecular marker suggests interspecific hybridization between sibling species Littorina arcana and L. saxatilis (Mollusca, Caenogastropoda) in natural populations</title>
      <link>/ru/publication/2009-potential-species-specific-molecular-marker-suggests-hybridization-between-littorina-arcana-and-saxatilis/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2009-potential-species-specific-molecular-marker-suggests-hybridization-between-littorina-arcana-and-saxatilis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habitat-related genetic substructuring in a marine snail (Littorina fabalis) involving a tight link between an allozyme and a DNA locus</title>
      <link>/ru/publication/2004-habitat-related-genetic-substructuring-in-snail-littorina-fabalis/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/2004-habitat-related-genetic-substructuring-in-snail-littorina-fabalis/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A comparison of different protocols for RAPD analysis of Littorina</title>
      <link>/ru/publication/1998-comparison-of-different-protocols-for-rapd-analysis-of-littorina/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ru/publication/1998-comparison-of-different-protocols-for-rapd-analysis-of-littorina/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
